讀過少少psy，講下比鬼責呢樣野

盡量淺白d唔用d咩terms啦

咁人訓著入左REM（訓著左會發夢既時期）神經系統就會入左另一個mode:

大部份控制手手腳腳既郁動既神經會lock左運動能力得番感覺能力，費事發夢郁到手手腳腳。

自主神經系統（控制心跳 內臟 呼吸，唔可以用意識控制）都會自動轉mode，

大腦呢講其實同清醒既時候運作差唔多 但控制理性意識既部份都係會lock左，導致發夢既內容係唔理性既
而視覺皮層非常活躍 導致夢入面既影像栩栩如生
同埋負責運動既部分都會run緊 所以夢入面我地會幻想自己有郁動

而比鬼責呢 就係係某原因下 其他大部分野都unlock左/變番正常mode 惟獨是控制手手腳腳既神經仲lock住左
而惟三可以控制到既肌肉活動 就係呼吸 吞口水同埋眼球轉動

比鬼責都分好多種 有d視覺皮層仲係活躍，就會有幻覺，有d聽覺部分活躍 就會有幻聽。

而比鬼責呢個狀態如果唔係強行醒既話，通常好快就會變rem mode，最常見既情況係假醒 即係幻想自己郁得番其實係入番rem有番肢體郁動既幻覺。

另外清醒夢其實都係差唔多既野，不過正係理性意識醒左所以可以控制到夢既內容。

（臨訓著前踢腳同埋夢遊就完全係另外既野，同比鬼責/REM冇關係）

咁有咩原因會導致人發緊夢中途unlock左d野導致比鬼責呢？

1.多數係呼吸困難既直接/間接刺激，間接刺激係呼吸困難導致心痵導致發惡夢再導致入左比鬼責mode

（講多少少，其實夢既內容並非完全由大腦自主製造出黎，反而好多係因為接收到外界刺激再幻想出黎；例如成年人多數係心痵引致發惡夢，而好少係發惡夢引致心跳加速；同樣道理你rem緊有人拎走你張被你就會因為凍而係夢入面變左唔著衫。btw 想試下夢入面感受中槍既感覺可以叫人係你訓覺既時候放粒銀仔係你心口上）

2.原因不明 可能係靈異原因啦

比鬼責主要既成因係呼吸困難導致心跳唔正常

原因多數係 1睡姿唔正確 壓到條頸 2雙手放左係心口壓住左影響呼吸

所以經常性發生比鬼責既情況係個人太攰 一上床就睡著左 冇理到到睡姿正唔正確（正常冇咁攰既話 睡姿唔正確係會唔舒服訓唔住）

仲有一個好少有原因 亦係一個可以主動體驗冇咁辛苦比鬼責既方法 就係用藥物刺激中樞神經/令心跳加速

最簡單就係飲完咖啡即刻訓覺 好容易就會入到比鬼責/清醒夢mode

咁有咩原因會導致人發緊夢中途unlock左d野導致比鬼責?
我比較鍾意用Sleep paralysis(睡眠癱瘓)去形容, 比鬼責太過唔科學

訓得唔好/壓力大 等等都會有~

有呢類經驗既人REM個時間比較短~

而REM時間比較短就代表訓得少令到sleeping cycle唔完整

1,2,3,4 期發夢既機會比較細~ Prefrontal cortex 唔活躍
一般係REM sleep先會有

我以前幾個月就試一次~ 以為比鬼責~ 後尾先知有Sleep paralysis呢個問題

多數原因都係話壓力大等等 但具體生理學神經學上點解會unlock左同埋成個unlock既過程就好似醫學界都未有確實答案

我個人就多數因爲呼吸困難既原因

我呼吸完全無問題~ 而且有時會小睡都出睡SP~

呼吸唔好就完全係另一回事~ 如果你講既係岩
唔止係姿勢唔正確~
咁會令氣道窄既人/有睡眠窒息症既人/ 嚴重鼻敏感既人全部都有SP
但事實上又無研究證明以上呢幾類人容易有SP

研究黎講~壓力大同訓教少基本上已經係常見原因~
CBT或Mindfulness 都有幫助~

另外 我未詳細讀過神經外科同腦外科 但我估抑制手腳郁動既應該係frontal lobe或者小腦

而呼吸 咳 吞口水呢d維生功能係medulla直接控制既所以比鬼責既時仲郁到控制到

成日俾鬼責 學到野
不過即使知道唔係邪野 有知覺但個身郁唔到個種壓迫感都係好恐怖
有無方法可以克服 同有無方法可能係俾鬼責左幾秒就逼自己醒？
Btw試過一晚責10次 起身坐一陣訓返又責過...又點解釋？

我會用盡力吸一啖氣令自己郁得返

然後坐起身好慢深呼吸好多次先訓

原理同mindfulness差唔多

唔好用手機電腦唔好諗太多野

會好好多

Thx巴打 不過都係唔明嗰晚做乜 見責完訓返又責 坐起身再訓 又責 之後去廁所柯督尿洗個面 返到去又責

我試過手腳郁唔到同埋氣管會抖唔到氣 但我係有意識想抖氣 我知道自己抖唔到氣會想郁手腳同埋心跳加速 最後過多幾秒就無事 咁係點解？ 我又唔覺自己姿勢唔好 因為我當時姿勢係 攤平訓同手腳垂直好正常

預防就要搵到原因
可能個個case都唔同 上面巴打講壓力同訓得唔好係主要原因

而我以前就係睡姿影響呼吸 結果換左枕頭就冇事

而我都聽過有人個原因係訓之前精神太緊張

而點樣醒番呢 就主要用咳同吞口水仲有轉眼球 郁郁下就郁得番

但其實呢 如果冇心痵/呼吸困難 就當冇野訓番啦 唔會有負面影響

主修 psy ，之前試過係女朋友 rem sleep 果陣用噴壺噴左 d 水落佢腳底，之後即刻叫醒佢問佢發咩夢

佢話係水到游緊水

有個off topic問題想知
REM係代表發夢，但點解夢遊唔係REM哥陣發生？
夢遊緊既人其實係咪發緊夢？

我都好想研究下夢遊
因為我覺得好神奇點解夢遊既人可以好似有意識咁完成一d複雜既行為

我有諗過係咪muscle memory 自然反應咁

情況類似你朝早未訓醒頭腦仲一片空白 但入到廁所都識自動mode擠牙膏刷牙

rem唔可以代表發夢，成個睡眠時段/第4段only(唔記得左) 都發緊夢，只係rem既時間發既夢特別易記/清晰(無記錯好似係)

我俾鬼責果時個頭會郁到少少 我會瘋狂左右掙扎到醒為止，但可能個腦未俾我郁晒，結果就好似個頭係度震咁

如果話係幻覺，就真係太真實了.....
試過係房訓，冇關門，屋企人係廳開哂燈活動
突然醒一醒，發覺郁唔到，望向隔離

見到有隻野踎係我床邊，好近咁望住我，另一隻企遠少少，後佢2步
我睇住阿哥行過門口幾次，但郁唔到叫唔出聲....
如是者過左一陣，企係度果隻，轉身向住窗邊
回頭向踎係度果隻講左幾聲 "走啦，走啦"
跟住2隻一齊消失左....

我就郁得返，即時彈起身出廳同阿哥講
佢: 唔係掛，我行過幾次見唔到有野喎
我: 你睇唔到我擘大眼望住你架咩
佢: 冇為意喎，我以為你訓緊咋....
以上真人真事

雖然我係醫學角度了解過 但都唔會排除有靈異既可能性

始終有d case醫生都解釋唔到

不過你下次（如果有機會）可以叫其他人望下你有冇打開對眼 如果冇咁你所謂睇到既野就一定係幻覺

如果有就叫果條友做d動作 再睇下你醒左之後up得唔up得番正確既咪知係咪幻覺囉

講開夢遊

其實人係非rem期間手手腳係會有好多自然冇意識既郁動

例如身痕會自己r，仲會r到好太力都唔醒（呢個就係身上出現鬼爪痕既原因）
對腳屈埋左唔舒服會自動伸直（所以會小腿抽筋）

試過聽到好多頻率聲，越來越大聲，全身郁唔到
嘈到想叫救命，最後我迫自己醒
幻聽會唔會出現自己未聽過既聲音

似唔似打喊路個種嘈

我係會開到眼但超級嘈
而且exactly係打緊喊路個種嘈

呢種應該唔少人試過
我自己都試過
夢入面係自己房嘅setting
自己就訓緊喺床
Feel到背後有黑影同壓迫感(總之係feel到有野係度)
自己全身喐唔到同嗌唔出
不過可能本身係唔信靈異野
所以唔驚同知道自己係發緊夢
仲諗住另轉身望佢 不過都係喐唔到
唔覺得係有咩靈異野

訓個陣個頭會不自主咁震，種feel 同比鬼責差唔多，不過個頭仲會好似係到震，通常係太夜訓同壓力大嘅時候，唔知個原因係咩呢

我覺得夢入面有時所謂好真實嘅場境似係impression多d
夢入面有時根本睇唔到太多細節
但都可以比到自己身處現實中自己房嘅感覺
同埋外面環境嘅聲同動作有時都可能影響個夢
例如聽到某屋企人拖鞋聲行過都可能會喺夢入面腦補屋企人行過
始終太習慣屋企同自己房嘅環境
有好多野其實我地係自己會自動make sense而唔aware
所以自己唔太信鬼責
除非佢可以做到真係d無可能嘅野
例如床尾個位暖左/整亂間房嗰d

Psycho jj 路過
之前上堂都有傾過呢個問題
有人話同deja vu有關

學術post留名

淨係睇17樓既個案，你講果堆野己經唔多APPLY到

前文講緊係發夢，第一段講負責運動部份既部份仲會LOCK 住。但第二段就含糊地講係某原因下話唯獨是控制手手腳腳既神經仲lock住左
咁竟係咩原因呢?雖然近尾段有講例如呼吸困難會進入鬼責MODE，但點解不少人清醒下突然呼吸困難會進入鬼責MODE呢？

另外點解只係可以控制到既肌肉活動只係得呼吸、吞口水同埋眼球轉動呢?呢三個部位既神經有咩關連呢?而點解其他肌肉活動做唔到呢?
不少比鬼責既個案，除左你所指果三種活動能力，個案主人係可以微動手指或頭部

第四段所講"比鬼責呢個狀態如果唔係強行醒既話"，即然你講唔係強行醒既話，即係睡眼中或發緊夢啦，以17樓個案，佢睇到屋企人行過，莫非佢係REM MODE假醒出現幻覺?定係將佢歸入清醒夢，佢控制到夢既內容，包括佢但佢郁得返後有同家人談話印証自己所見既野，其實都係一個清醒夢?

尾段 REM 段野係冇意思，你講緊果堆野係發夢，不少個案係比鬼責前己清醒，比鬼責完之後成日唔敢再訓，比鬼責時唔係處於睡眠或發夢時間，有心就去問下D 分得出比鬼責既人，問下佢地經驗吧

心理學好多時都係搵到個現象出黎就話解釋左，深入 D 讀Cognitive 就應該明我講咩，唔好老師教咩就直接照單全收

但係成個現象都係因為有鬼先出現

覺得壓力大呢個因素都有關係，題外話，之前試過訓訓下，隻腳好似俾人向後扯咗下咁

琴晚嚴重比鬼責,比佢責唔緊要,最弊係掙扎得勁得濟搞到今日成日都腰痛

我覺得科學同鬼兩種情況都同時存在
甚至可能係鬼利用呢個人體機制去搞你

成日都會
醒咗一瞓返又會中
點解
可以loop好耐

認同

比卡大師

我都係 有無人可以解答下

我由細到大都有，已經習以為常

最初幼稚園時期，持續時間好短，但會呼唔到吸

大個少少小學開始呼到少少吸，但呼吸困難， 但持續時間變長，1至2分鐘

再大大下，就呼吸比較順暢，但都係有啲困難，但持續時間變到好長好長,約至少5分鐘以上，長到時直頭會未等到佢郁得返就已經瞓着埋

以上各位講過嘅幻覺，幻覺都有過，但近兩年比較少，可能已經放棄左掙扎。以前細個會掙扎想郁得番，就會岀現以為自己郁得番嘅幻覺，但集中番精神開眼，會發現自己依然係床上郁唔到。

最嚴重時期都試過日日夜晚係咁郁唔到十幾次，困擾左個兩個鐘

不過最近好啲，少啲，但一排排，依家有都只係會專注呼吸，放棄掙扎。

但發生嘅時候呼吸都係有啲困難，搞到我要注意瞓覺啲姿勢，避免壓到胸口，加劇呼吸困難

神經鎖咗都可以強制破解
試過比鬼砸係有幻覺同唔太郁得，睇到好多黑影，又feel到手腳無咗重力感同觸覺，好似唔係自己身體咁
但集中精神出力就全身都郁到甚至可以行出房，除咗隻左手好似甩咗線咁無晒反應
之後揾人傾陣計再返房就正常瞓返

人生第一次比鬼責果時係主人房訓晏覺

日光日白仲要老母坐係床尾傾電話（事後證實係真唔係幻聽）

因為第一次而覺得驚 但完全唔恐怖

而近幾年會比鬼責都係果期驚遲到有野做壓力大而唔想訓太多時發生

會否是夢遊+鬼壓床

學術回覆，留名

即係發夢代表訓得好?
我從來無發夢, 點算?

唔會夢遊啦，阿哥係廳
我見到佢行過房門幾次
起身同佢講時，佢亦都話係行過我房門幾次，不過見唔到特別野....
所以我當時係睇到野既
亦都係一次咁大把，之後10幾年都冇試過

每次見D 人解釋比鬼責果時用REM黎講，我都擰晒頭。十個有九個人比鬼責，都係響清醒時發生。擺住REM出黎講根本就唔關事，REM係睡眠既一個階段，眼球快速移動，用講睡眠果套學術出黎解釋比鬼責，根本就風牛馬不相及。如果要用心理學有學術性咁真正解釋，起碼要用sensory system 解釋點解只係某神經LOCK 住左，點解某神經又唔LOCK 住。感覺、聽覺、觸角等如何影響到想法，如何影響到認知。呢堆野全部都係屬於心理學入面 cognitive 既范圍。

千其唔好老師教乜都照單全收

由細到大都未試過，反而想試下

請問如果瞓教期間有講嘢，大叫，好大動作嘅情況（應該冇發夢）
有冇得解釋？

利申住緊share house成日嚇親室友

琴晚又比鬼壓 我今日刻上黎睇下有冇同路人

記得之前係讀書住宿個時都試過 成間房既一人齊訓晏覺 之後我比我突然尖叫嘈醒左
佢地仲問我咩事 訓得好地地
我話我好驚 我頭先醒左郁唔到 係咁想叫佢地又出唔到聲 有野按住我唔比我起身
我又唔敢睜開眼👀

估唔到隔左咁多年之後 又黎多次 今次係屋企 上次撞鬼咁 今次似見外星人 佢有三隻手指 見到樣 因為我唔敢望 佢手伸到我床邊 好似電影ET隻手咁好瘦 其中中指特別長 指住我話 *係你啦 就你係啦 *

上次我反抗唔成功 今次我逼自己 用全身既力量 務求自己起身 不斷咁掙扎
因為我好驚 好想離開 想搵呀媽一齊訓 之後不斷咁叫呀媽
我心裡面其實已經叫左佢幾十次 但應該係講唔出聲
我好驚 我真係好想佢黎睇下我 陪住我

終於 我開返聲下 真係大叫左媽一聲 但我發覺 我已經郁得返 d幻覺幻聽都走開左 我個時好想去洗手間 好急 但唔敢去 忍左成晚

我第日起第問呀媽 佢有冇聽到我叫佢 佢話 有 不過係幾日前 話我應該發緊惡夢

我同佢講返呢件事 佢話我個腦有點傻
要食合核

發生緊既時候真係好恐怖
但而家想起
又覺得係一件好有趣既事 不過 我都唔想再發生 因為個d幻覺都幻聽 令我覺得好似接觸緊靈界 好恐怖

上網睇左好多資料 話發生既時候 你要放鬆 我想講 除非你日日被壓 否則 個下黎到既時間 你根本就唔會放鬆到 只會盡力一搏 令自己離開個度

我明點解我唔可以一個人去旅行 琴晚係張床到 連洗手間都唔敢去

好似外星人要搵我去做實驗

好似inception x ET

琴日岩發生的 好恐怖

希望大家都share 下見到咩

唔多熟

正係知
有意識有印象甚至會嚇醒既係發惡夢
冇意識事後冇印象唔會醒既叫夜驚

好似係同夢遊係類似既野

話說比鬼壓時 全身郁唔到係身體比你既感覺
你意識諗到d咩 咩就會出現

通常有兩個人物會出現係鬼壓床
1.一個係令你郁唔到既
2.一個你好想佢黎救你既

例如當你發現自己郁唔到
你意識入面最驚既係外星人綁架 咁外星人就會出現

你意識入面果刻最想警察救你 警察就會出現

所以好似有資料指出 鬼壓床期間見到d咩 同個人既文化背景 年紀有關

例如小朋友多數係怪獸（值得一提既係，世界各地好多小朋友都發過一個青蛙人既惡夢）救佢既多數係父母

外國人多數係綁架

東方人多數係比鬼責

令我郁唔到 會唔會係膊頭痛 因為成日打字 臨訓前用左安美路 not joking